---
title: Tango，微内核可扩展的Go语言Web框架
date: '2015-01-07 16:00:00'
description: 
tags: ['go' 'web' 'tango' 'framework' 'pluggable']
categories: ['Go' '技术']
---

# 简介

Golang的web框架基本上处于一个井喷期，那么为什么要再造一个轮子。这是因为，目前可扩展性比较强的都是基于函数作为可执行体的，而以结构体作为执行体的框架目前可扩展性都不够强，包括我原先写的框架xweb也是如此。因此，一个全新的框架出来了，先上地址：[https://github.com/lunny/tango](https://github.com/lunny/tango)。

初看Tango框架，感觉和Martini及Macaron非常的像。比如这段代码：

```
package main

import "github.com/lunny/tango"

func main() {
    t := tango.Classic()
    t.Get("/", func() string {
        return "Hello tango!"
    })
    t.Run()
}
```

这种其实大家都支持的。再看这个吧：

```
package main

import "github.com/lunny/tango"

type Action struct {}
func (Action) Get() string {
    return "Hello tango!"
}

func main() {
    t := tango.Classic()
    t.Get("/", new(Action))
    t.Run()
}
```

Tango同时支持函数和结构体作为执行体，不过主打是结构体，函数只作为兼容而用。下面对Tango的各种功能一一道来。

# 路由
Tango目前同时支持3种路由规则:

* 静态路由
```
tg.Get("/", new(Action))
```

* 命名路由
```
tg.Get("/:name", new(Action))
```
命名路由对应的参数内容可通过```ctx.Params().Get(":name")```来获得

* 正则路由
```
tg.Get("/(.*)", new(Action))
```
正则路由对应的参数内容可通过```ctx.Params().Get(":0")```来获得

这里要注意命名路由和正则路由不可混用。

# 执行体
同时支持函数执行体和结构体执行体，支持的函数执行体形式如下，可以有零个或一个返回值，返回值由Return插件提供，后面会再提：
```
func()
func(http.ResponseWriter, *http.Request)
func(*tango.Context)
func(http.Response.Writer)
func(*http.Request)
```

同时支持包含```Get,Post,Head,Options,Trace,Patch,Delete,Put```作为成员方法的结构体作为执行体。
```
type Action struct {}
func (Action) Get() string {
     return "Get"
}

func (Action) Post() string {
     return "Post"
}

func (Action) Head() string {
     return "Head"
}

func (Action) Options() string {
     return "Options"
}

func (Action) Trace() string {
     return "Trace"
}

func (Action) Patch() string {
     return "Patch"
}

func (Action) Delete() string {
     return "Delete"
}

func (Action) Put() string {
     return "Put"
}
```

在使用路由时，可以用对应的方法或者Any来加路由：

```
t := tango.Classic()
t.Get("/1", new(Action))
t.Any("/2", new(Action))
```

# 路由分组

Tango提供了Group来进行路由分组，Group的最简单形式如下：

```
g := tango.NewGroup()
g.Get("/1", func() string {
    return "/1"
})
g.Post("/2", func() string {
    return "/2"
})

t := tango.Classic()
t.Group("/api", g)
```
这样访问/api/1就会返回/1，访问/api/2就会返回/2

同时也可以这样：
```
t := tango.Classic()
t.Group("/api", func(g *tango.Group) {
    g.Get("/1", func() string {
       return "/1"
    })
    g.Post("/2", func() string {
       return "/2"
    })
})
```

Group也支持子Group：
```
t := tango.Classic()
t.Group("/api", func(g *tango.Group) {
    g.Group("/v1", func(cg *tango.Group) {
        cg.Get("/1", func() string {
        return "/1"
        })
        cg.Post("/2", func() string {
        return "/2"
        })
    })
})
```

最后，Group也支持逻辑分组：
```
o := tango.Classic()
o.Group("", func(g *tango.Group) {
    g.Get("/1", func() string {
    return "/1"
    })
})

o.Group("", func(g *tango.Group) {
    g.Post("/2", func() string {
    return "/2"
    })
})
```
这样，即使路由间只是逻辑上分开，而并没有上级路径分开，也是可以分成不同的组。

# 返回值

通过前面的例子，我们会发现，所有执行体函数，可以有一个返回值或者没有返回值。Tango的内部插件ReturnHandler来负责根据函数的第一个返回值的类型来自动的生成输出，默认规则如下：

* ```string```
返回string，则string会被转换为bytes并写入到ResponseWriter，默认状态码为200

* ```[]byte```
返回[]byte, 则会直接写入ResponseWriter，默认状态码为200

* ```error```
返回error接口，如果不为nil, 则返回状态码为500，内容为```error.Error()```

* ```AbortError```
返回tango.AbortError接口，如果不为nil，则返回状态码为```AbortError.Code```，内容为```AbortError.Error()```

当然了，你可以撰写你自己的插件来判断更多的返回值类型。返回值结合tango的一些tricker，可以极大的简化代码，比如：

如果Action结构体包含匿名结构体```tango.Json```或者```tango.Xml```，则返回值结果如下：

如果包含```tango.Json```匿名结构体，则返回头的```Content-Type```会自动设置为：```application/json```：

* 如果返回值为error，则返回值为{"err": err.Error()}，状态码为200

* 如果返回值为AbortError，则返回值为{"err": err.Error()}，状态码为err.Code()

* 如果返回值为string，则返回值为{"content": content}，状态码为200

* 如果返回值为[]byte，则返回值为{"content": string(content)}，状态码为200

* 如果返回值为map，slice，结构体或其它可自动Json化的内容，则返回值为map自动json对应的值，状态码为200

例如：
```
type Action struct {
    tango.Json
}

var i int
func (Action) Get() interface{} {
   if i == 0 {
       i = i + 1
       return map[string]interface{}{"i":i}
   }
   return errors.New("could not visit")
}

func main() {
    t := tango.Classic()
    t.Any("/", new(Action))
    t.Run()
}
```
以上例子，访问时会始终返回json，第一次访问会返回map，第二次返回error。（注：这里只是演示代码，实际执行i必须加锁）

* Compress

Tango拥有一个默认的压缩中间件，可以按照扩展名来进行文件的压缩。同时，你也可以要求某个Action自动或强制使用某种压缩。比如：

```Go
type CompressExample struct {
    tango.Compress // 添加这个匿名结构体，要求这个结构体的方法进行自动检测压缩
}

func (CompressExample) Get() string {
    return fmt.Sprintf("This is a auto compress text")
}

o := tango.Classic()
o.Get("/", new(CompressExample))
o.Run()
```
以上代码默认会检测浏览器是否支持压缩，如果支持，则看是否支持gzip，如果支持gzip，则使用gzip压缩，如果支持deflate，则使用deflate压缩。

```Go
type GZipExample struct {
    tango.GZip // add this for ask compress to GZip, if accept-encoding has no gzip, then not compress
}

func (GZipExample) Get() string {
    return fmt.Sprintf("This is a gzip compress text")
}

o := tango.Classic()
o.Get("/", new(GZipExample))
o.Run()
```
以上代码默认会检测浏览器是否支持gzip压缩，如果支持gzip，则使用gzip压缩，否则不压缩。

```Go
type DeflateExample struct {
    tango.Deflate // add this for ask compress to Deflate, if not support then not compress
}

func (DeflateExample) Get() string {
    return fmt.Sprintf("This is a deflate compress text")
}

o := tango.Classic()
o.Get("/", new(DeflateExample))
o.Run()
```
以上代码默认会检测浏览器是否支持deflate压缩，如果支持deflate，则使用deflate压缩，否则不压缩。

# Static

Static 让你用一行代码可以完成一个静态服务器。

```Go
func main() {
    t := tango.New(tango.Static())
    t.Run()
}
```

然后，将你的文件放到 `./public` 目录下，你就可以通过浏览器放问到他们。比如：
```
http://localhost/images/logo.png  --> ./public/images/logo.png
```

当然，你也可以加入```basicauth```或者你自己的认证中间件，这样就变为了一个私有的文件服务器。
```Go
func main() {
    t := tango.New()
    t.Use(AuthHandler)
    t.Use(tango.Static())
    t.Run()
}
```

# Handler

Handler 是tango的中间件。在tango中，几乎所有的事情都由中间件来完成。撰写一个你自己的中间件非常简单，并且我们鼓励您只加载需要的中间件。

tango的中间件只需要符合以下接口即可。

```Go
type Handler interface {
    Handle(*tango.Context)
}
```

同时，tango也提供了```tango.HandlerFunc```，以方便你将一个函数包装为中间件。比如：
```Go
func MyHandler() tango.HandlerFunc {
    return func(ctx *tango.Context) {
        fmt.Println("this is my first tango handler")
        ctx.Next()
    }
}

t := tango.Classic()
t.Use(MyHandler())
t.Run()
```

正常的形式也可以是:
```
type HelloHandler struct {}
func (HelloHandler) Handle(ctx *tango.Context) {
    fmt.Println("before")
    ctx.Next()
    fmt.Println("after")
}

t := tango.Classic()
t.Use(new(HelloHandler))
t.Run()
```

当然，你可以直接将一个包含tango.Context指针的函数作为中间件，如：
```Go
tg.Use(func(ctx *tango.Context){
    fmt.Println("before")
    ctx.Next()
    fmt.Println("after")
})
```

为了和标准库兼容，tango通过UseHandler支持http.Handler作为中间件，如：
```Go
tg.UseHandler(http.Handler(func(resp http.ResponseWriter, req *http.Request) {
     
}))
```
老的中间件会被action被匹配之前进行调用。

# Call stack
以下是中间件的调用顺序图：
```
tango.ServeHttp
|--Handler1
      |--Handler2
            |-- ...HandlerN
                      |---Action(If matched)
                ...HandlerN--|
         Handler2 ----|
   Handler1--|
(end)--|
```

在中间件中，您的中间件代码可以在```Next()```被调用之前或之后执行，Next表示执行下一个中间件或Action被执行（如果url匹配的话）。如果不调用Next，那么当前请求将会被立即停止，之后的所有代码将不会被执行。

# 注入

更多的注入方式参见以下示例代码：

## Context
```Go
type Action struct {
    tango.Ctx
}
```

## Logger
```Go
type Action struct {
    tango.Log
}
```

## Params
```Go
type Action struct {
    tango.Params
}
```

## Json
```Go
type Action struct {
    tango.Json
}
```

## Xml
```Go
type Action struct {
    tango.Xml
}
```

# 第三方插件
目前已经有了一批第三方插件，更多的插件正在陆续开发中，欢迎大家进行贡献：

- [session](https://github.com/tango-contrib/session) - Session管理
- [xsrf](https://github.com/tango-contrib/xsrf) - 生成csrf token和进行校验
- [bind](https://github.com/tango-contrib/bind) - 自动绑定参数到结构体
- [renders](https://github.com/tango-contrib/renders) - Go模板引擎插件
- [dispatch](https://github.com/tango-contrib/dispatch) - 多应用支持
- [tpongo2](https://github.com/tango-contrib/tpongo2) - [Pongo2](https://github.com/flosch/pongo2) 模板引擎支持
- [captcha](https://github.com/tango-contrib/captcha) - 验证码插件
- [events](https://github.com/tango-contrib/events) - 事件插件
- [flash](https://github.com/tango-contrib/flash) - 在requests之间共享数据

# 案例

- [Wego](https://github.com/go-tango/wego) - golanghome.com论坛的修改版
- [Blog](https://github.com/gofxh/blog) - 一个新型博客
- [Godaily](http://godaily.org) - [github.com/godaily/news](https://github.com/godaily/news) - Go新闻
- [dbweb](http://github.com/go-xorm/dbweb) - go语言写的数据库管理web界面